\subsection*{Краткое название компонента}

Каталог

\subsection*{Общая схема}



\subsection*{Таблицы}

\subsubsection*{Параметры пользователя}

Таблица предназначена для хранения параметров пользователя и реализации функционала авторизации и аутентификации.

{\ttfamily atlas3d=$>$ select $\ast$ from atlas.\-users;}

\begin{quotation}
id $\vert$ login $\vert$ password $\vert$ email $\vert$ last\-\_\-name $\vert$ first\-\_\-name $\vert$ middle\-\_\-name $\vert$ degree $\vert$ is\-\_\-admin

\end{quotation}


\begin{quotation}
1 $\vert$ sidorov $\vert$ pass $\vert$ \href{mailto:sidorov@mail.ru}{\tt sidorov@mail.\-ru} $\vert$ Сидоров $\vert$ Алексей $\vert$ Александрович $\vert$ доцент $\vert$ f

\end{quotation}


\begin{quotation}
3 $\vert$ ivanov $\vert$ pass $\vert$ \href{mailto:ivanov@bk.ru}{\tt ivanov@bk.\-ru} $\vert$ Иванов $\vert$ Иван $\vert$ Иванович $\vert$ д.\-ф-\/м.н, академик $\vert$ f

\end{quotation}


\begin{quotation}
2 $\vert$ petrovp $\vert$ pass $\vert$ \href{mailto:petrovp@bk.ru}{\tt petrovp@bk.\-ru} $\vert$ Петров $\vert$ Пётр $\vert$ Петрович $\vert$ к.\-ф-\/м.н, профессор $\vert$ f

\end{quotation}


Код S\-Q\-L содержиться в скрипте \hyperlink{users_8sql}{users.\-sql}.

\subsubsection*{Глосарий}

Глоссарий предназначен для хранения специализированных терминов из области нейро-\/сетевых технологий. В частности, предназначается для хранения терминов, определяющих анатомические структуры, транскриптомные данные, данные о разнице экспрессии в генах, данных морфо-\/функциональных типах клетки, транскриптомных данных, интерактивных гистохимических данных и другое. Заказчику предлагается интерфейс для заполнения глоссария.

{\ttfamily atlas3d=$>$ select $\ast$ from atlas.\-glossary;}

\begin{quotation}
id $\vert$ notion $\vert$ description

\end{quotation}


\begin{quotation}
10 $\vert$ Белое вещество головного мозка $\vert$ Головной мозг состоит из серого и белого вещества. Белым веществом занято все пространство между серым веществом мозговой коры и базальными ядрами.

\end{quotation}


Приведенный запрос демонстрирует запись о белом веществе головнго мозга.

Код, для генерации таблицы приведен в S\-Q\-L-\/скрипте \hyperlink{glossary_8sql}{glossary.\-sql}.

\subsubsection*{История поиска}

Таблица предназначена для хранения истории поиска.

Хранение выполняется в двух полях date и request. Планируется в приложении записи в истории поиска создать автоматически, при каждом запросе пользователя к таблице glossary.

{\ttfamily atlas3d=$>$ select $\ast$ from atlas.\-history;}

\begin{quotation}
id $\vert$ owner $\vert$ date $\vert$ request

\end{quotation}


\begin{quotation}
19 $\vert$ 1 $\vert$ 2016-\/09-\/13 $\vert$ нейрно

\end{quotation}


\begin{quotation}
20 $\vert$ 1 $\vert$ 2016-\/09-\/13 $\vert$ Нео

\end{quotation}


\begin{quotation}
21 $\vert$ 2 $\vert$ 2016-\/09-\/13 $\vert$ Нейро

\end{quotation}


Пример, приведенной выборки, свидетельствует о поисках пользователями с иденфикаторами 1 и 2 цепочек символов \char`\"{}нейрно\char`\"{}, \char`\"{}Нео\char`\"{} и \char`\"{}Нейро\char`\"{} 13 сентября 2016 года.

S\-Q\-L-\/код для создания таблицы с историей поиска расположен в срипте \hyperlink{history_8sql}{history.\-sql}.

\subsubsection*{Закладка}

Таблица предназначена для хранения закладок, созданных пользователем. В поле name указывается имя закладки, в поле reference -\/ ее содержимое (например, ссылка на интернет ресурс).

{\ttfamily atlas3d=$>$ select $\ast$ from atlas.\-bookmark;}

\begin{quotation}
id $\vert$ owner $\vert$ name $\vert$ reference

\end{quotation}


\begin{quotation}
1 $\vert$ 1 $\vert$ Дендрит $\vert$ \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/}{\tt https\-://ru.\-wikipedia.\-org/wiki/}Дендрит

\end{quotation}


\begin{quotation}
4 $\vert$ 2 $\vert$ Аксон $\vert$ \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/}{\tt https\-://ru.\-wikipedia.\-org/wiki/}Аксон

\end{quotation}


\begin{quotation}
5 $\vert$ 1 $\vert$ Синапс $\vert$ \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/}{\tt https\-://ru.\-wikipedia.\-org/wiki/}Синапс

\end{quotation}


\begin{quotation}
6 $\vert$ 3 $\vert$ Кортекс $\vert$ \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/}{\tt https\-://ru.\-wikipedia.\-org/wiki/}Кортекс

\end{quotation}


В приведенном примере выборки, показаны закладки пользователя, содержащие ссылки на википедию.

Код, создающий таблицу закладок размещен в скрипте \hyperlink{bookmark_8sql}{bookmark.\-sql}.

\subsubsection*{Заметка}

{\ttfamily atlas3d=$>$ select $\ast$ from atlas.\-note;}

\begin{quotation}
id $\vert$ owner $\vert$ name $\vert$ date $\vert$ content

\end{quotation}


\begin{quotation}
1 $\vert$ 1 $\vert$ Рост дендрита $\vert$ 2016-\/09-\/14 $\vert$ Дендритное дерево медленно растет

\end{quotation}


\begin{quotation}
2 $\vert$ 2 $\vert$ Шипики $\vert$ 2016-\/09-\/14 $\vert$ У дендритов есть шипики!

\end{quotation}


\begin{quotation}
3 $\vert$ 3 $\vert$ Дендриты $\vert$ 2016-\/09-\/14 $\vert$ Дендриты существуют \-:-\/\mbox{[}\mbox{]} \-:-\/\mbox{[} \mbox{]} \-: -- \mbox{[} \mbox{]}

\end{quotation}


В приведенном примере пользователь 9 сентября 2014 года создал три научные заметки об информации, найденной по поручению научного руководителя.

Код, создающий таблицу закладок размещен в скрипте \hyperlink{note_8sql}{note.\-sql}.

\subsubsection*{Симулятор}

{\ttfamily atlas3d=$>$ select $\ast$ from atlas.\-simulator;}

\begin{quotation}
id $\vert$ name $\vert$ reference $\vert$ description

\end{quotation}


\begin{quotation}
1 $\vert$ Нейроглиальная сеть $\vert$ Petrov\-P\-P\-:/home/3datlas/neuron\-\_\-astrocyte\-\_\-network/neural\-\_\-network/main $\vert$ «Программное обеспечение для расчета динамики и характеристик активности математических моделей» создано на 2-\/м этапе выполнения технического задания по теме «Разработка 3\-D атласа ...» для кластера универсальных и графических процессоров. Информика, 2016.

\end{quotation}


\begin{quotation}
2 $\vert$ Дендритное дерево $\vert$ /home/\-Ivanov\-I\-I/net/prog123 $\vert$ Симулятор шипиков и отростков дендритных деревьев. Иванов И.\-И. 2020.

\end{quotation}


В примведенном примере продемонстрированы записи о двух симуляторах\-: Нейроглиальная сеть и Дендритное дерево. Указаны пути их расположения, дано описание.

Код, генерирующий таблицу для хранения ссылок на симулюторы, расположен в файле \hyperlink{simulator_8sql}{simulator.\-sql}.

\subsubsection*{Интегратор}

\begin{quotation}
select $\ast$ from atlas.\-integrator;

\end{quotation}


\begin{quotation}
id $\vert$ name $\vert$ reference $\vert$ description $\vert$ extension

\end{quotation}


\begin{quotation}
1 $\vert$ sout4animate $\vert$ /home/atlas3d/atlas3d/integrators/sout4animate.py $\vert$ simulator\-\_\-out to animate $\vert$ .sout

\end{quotation}


\subsubsection*{Интегрированные данные}

Таблица для хранения интегрированных данных, к которым относятся экспериментальные данные и данные для визуализации.

{\ttfamily atlas3d=$>$ select $\ast$ from atlas.\-integrate;}

\begin{quotation}
atlas3d=$>$ select $\ast$ from atlas.\-integrate;

\end{quotation}


\begin{quotation}
id $\vert$ owner $\vert$ date $\vert$ in\-\_\-file $\vert$ out\-\_\-file $\vert$ integrator\-\_\-id $\vert$ comments $\vert$ catalog

\end{quotation}


\begin{quotation}
1 $\vert$ 1 $\vert$ 2016-\/09-\/22 $\vert$ sidorov6.\-sout $\vert$ sidorov6.\-animate $\vert$ 7 $\vert$ testing $\vert$ /home/atlas3d/atlas3d/sim\-Data/sidorov/

\end{quotation}


В приведенном примере пользователь с идентификатором 1 22 сентября 2016 г. сохранил ссылку на файл sidorov6.\-sout и с помощью интегратора с идентификатором 7 создал файл sidorov6.\-animate.

S\-Q\-L-\/код для создания таблицы \hyperlink{integrate_8sql}{integrate.\-sql}

\subsubsection*{Результаты компьютерного моделирования}

Таблица предназначена для хранения результатов компьютерного моделирования.

{\ttfamily atlas3d=$>$ select $\ast$ from atlas.\-modelling;}

\begin{quotation}
id $\vert$ owner $\vert$ beg\-\_\-date $\vert$ simulator\-\_\-id $\vert$ in\-\_\-file $\vert$ out\-\_\-file $\vert$ description $\vert$ progress $\vert$ slurm\-\_\-id $\vert$ catalog

\end{quotation}


\begin{quotation}
101 $\vert$ 1 $\vert$ 2016-\/09-\/22 $\vert$ 25 $\vert$ sidorov.\-sin $\vert$ sidorov.\-sout $\vert$ Great discovery$\vert$ 23 $\vert$ 52235 $\vert$ /home/atlas3d/atlas3d/sim\-Data/sidorov/supermodels/

\end{quotation}


В приведенной выборке представлен пример записи, соответствующей запущенному эксперименту, в котором вычисления выполняет симулятор с идентификатором 25. Задание было поставлено в очередь с идентификатором 52235 и запущено на исполнение. Значение в колонке postgree свидетельствует о том, что работа исполнена на 23 процента.

Входными данными для симулятора являются данные их текстового файла sidorov.\-sin, а выходные данные симулятор записывает в файл sidorov.\-sout. Файлы хранятся в каталоге /home/atlas3d/atlas3d/sim\-Data/sidorov/supermodels/.

Код для создания таблицы храниться в скрипте \hyperlink{modelling_8sql}{modelling.\-sql}.

\subsection*{Вспомогательное программное обеспечение}

Серверное программное обеспечение базируется на классах \hyperlink{classSQLAction}{S\-Q\-L\-Action} и содержит в себе\-:


\begin{DoxyItemize}
\item \hyperlink{classSQLIntegratorReader}{S\-Q\-L\-Integrator\-Reader} класс для работы с базой данных из копонента Интегратор
\item \hyperlink{classSQLSimulatorReader}{S\-Q\-L\-Simulator\-Reader} класс для работы с базой данных из компонента Симулятор
\end{DoxyItemize}

Дополнительный класс \hyperlink{classSQLResultForReader}{S\-Q\-L\-Result\-For\-Reader} представляет собой высокоуровневую обертку над P\-Gresult из Postgree\-S\-Q\-L A\-P\-I.

\subsection*{Доступ к СУБД}

Исполнитель, на время разработки проекта, предлагает сервер\-:

{\ttfamily psql -\/-\/host atlas3d.\-dev.\-informika.\-ru -\/\-U atlas3d -\/-\/dbname atlas3d}

ПО установлено на сервер Заказчика (Postgre\-S\-Q\-L)\-:

{\ttfamily psql -\/-\/host 85.\-143.\-2.\-188 -\/\-U atlas3d -\/-\/dbname atlas3d}

\mbox{[}1\mbox{]} Гарсиа-\/Молина Г., Ульман Д., Уидом Д. Системы баз данных. Полный курс. Вильямс, 2003. 1088 с.

\mbox{[}2\mbox{]} Postgree\-S\-Q\-L documentation// \href{https://www.postgresql.org/docs/}{\tt https\-://www.\-postgresql.\-org/docs/} 